{
    "date": "0126",
    "dateDisplay": "26 January 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'एकम् एकम् इति' का समस्त पद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) एकेकम्",
                "(B) प्रत्येकम्",
                "(C) एवेति",
                "(D) एकाएकम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(D)"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'कर्णभार' रूपक के रचनाकार कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) कालिदास",
                "(B) महर्षि व्यास",
                "(C) भवभूति:",
                "(D) महाकवि भास"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) महाकवि भास"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "साधु का स्त्रीलिङ्ग रूप क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) साधूः",
                "(B) साधवी",
                "(C) सधवी",
                "(D) साध्वी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) साध्वी"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'प्रति' उपसर्ग से कौन-सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "प्रतीकारः",
                "प्रकाशः",
                "प्रतिकारः",
                "प्रभावः"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "प्रतिकारः"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'दुर्गमम्' पद में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) दुस्",
                "(B) दुश्",
                "(C) दुर्",
                "(D) दू"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "दुर्"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'आर्यभट्टीयम्' किसकी रचना है ?",
            "options": [
                "(A) चरक",
                "(B) आर्यभट्ट",
                "(C) वराहमिहिर",
                "(D) सुश्रुत"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) आर्यभट्ट"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'वि' उपसर्ग किस शब्द में है ?",
            "options": [
                "वनिता",
                "विवाह:",
                "विद्वान्",
                "विदितम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "विवाह:"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "42. 'सत्यमेव जयते' किस उपनिषद् का मूलमंत्र है ?",
            "options": [
                "(A) ईशावास्योपनिषद्",
                "(B) बृहदारण्यकोपनिषद्",
                "(C) मुण्डकोपनिषद्",
                "(D) कठोपनिषद्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'इच्छति' किस धातु का रूप है?",
            "options": [
                "(A) ईक्ष्",
                "(B) इच्छु",
                "(C) इण्",
                "(D) इष्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) इष्"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "विभिन्न जाति और धर्म के लोग भारत में कैसे रहते हैं ?",
            "options": [
                "(A) एकत्व भाव से",
                "(B) वैमनस्य भाव से",
                "(C) शत्रुत्व भाव से",
                "(D) कपट भाव से"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) एकत्व भाव से"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "23. धर्म की रक्षा किससे होती है ?",
            "options": [
                "सत्य से",
                "विद्या से",
                "वृत्ति से",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "कर्ण शक्र को चौथी बार क्या देना चाहा ?",
            "options": [
                "(A) हाथी",
                "(B) घोड़ा",
                "(C) गाय",
                "(D) सोना"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) सोना"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'अकुर्वन्' में कौन-सी धातु है ?",
            "options": [
                "(A) अकृ",
                "(B) कृ",
                "(C) अकर्",
                "(D) अक्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "मध्यकाल में पटना कितना पुराना हो गया था ?",
            "options": [
                "एक हजार वर्ष",
                "दो हजार वर्ष",
                "ढाई हजार वर्ष",
                "पाँच सौ वर्ष"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "एक हजार वर्ष"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "माता पद का मूलरूप क्या हैं?",
            "options": [
                "(A) मात्र",
                "(B) मातृ",
                "(C) मातु:",
                "(D) मातः"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) मातृ"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'लम्बोदर:' में कौन समास है?",
            "options": [
                "(A) कर्मधारय",
                "(B) तत्पुरुष",
                "(C) द्वन्द्व",
                "(D) बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) बहुव्रीहि"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "दामोदर गुप्त ने 'महीतल तिलकम' किसे कहा है ?",
            "options": [
                "पाटलिपुत्र को",
                "शारिपुत्र को",
                "मोदफलपुर को",
                "हस्तिनापुर को"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पाटलिपुत्र को"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'यद्यपि' में किन-किन वर्णों की सन्धि हुई है?",
            "options": [
                "(A) द् + य",
                "(B) इ + उ",
                "(C) अ + इ",
                "(D) इ + अ"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) इ + अ"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "1. महान् से भी महान् क्या है ?",
            "options": [
                "(A) आत्मा",
                "(B) परमात्मा",
                "(C) संसार",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) आत्मा"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'अलसकथा' पाठ में मिथिला का मंत्री है",
            "options": [
                "(A) राजशेखर",
                "(B) विद्यापति",
                "(C) वीरेश्वर",
                "(D) विश्वेश्वर"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) वीरेश्वर"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'जन्तोर्निहितो' में कौन सी संधि है?",
            "options": [
                "(A) स्वर संधि",
                "(B) व्यंजन संधि",
                "(C) विसर्ग संधि",
                "(D) पूर्वरूप संधि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) विसर्ग संधि"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'व्याघ्रपथिक कथा' किस ग्रन्थ से उद्धत है ?",
            "options": [
                "(A) हितोपदेश",
                "(B) पंचतंत्र",
                "(C) नीतिशतक",
                "(D) नीतिश्लोका:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'नयनम्' में कौन-सी सन्धि है ?",
            "options": [
                "स्वर",
                "व्यञ्जन",
                "विसर्ग",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "स्वर"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "“............ भार: क्रियां विना ।” रिक्त स्थान में उचित विकल्प क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) दानम्",
                "(B) मानम्",
                "(C) ज्ञानम्",
                "(D) नृत्यम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "ज्ञानम्"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'नीतिश्लोकाः' पाठ किस ग्रन्थ से संकलित है ?",
            "options": [
                "विदुर नीति",
                "शुक्रनीति",
                "नीतिशतक",
                "चाणक्य नीति दर्पण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "विदुर नीति"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "आलसशाला में आग लगने पर भी कितने लोग नहीं भागे ?",
            "options": [
                "तीन",
                "पाँच",
                "चार",
                "छः"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "चार"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'मन्दाकिनी' का अर्थ क्या है ?",
            "options": [
                "गंगा नदी",
                "यमुना नदी",
                "सरस्वती नदी",
                "सरयुग नदी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गंगा नदी"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'सुखावहा' क्या है ?",
            "options": [
                "(A) धर्म:",
                "(B) अहिंसा",
                "(C) विद्या",
                "(D) क्षमा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "अहिंसा"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "हमारी मातृभूमि कैसी है ?",
            "options": [
                "वत्सला",
                "निर्मला",
                "विशाला",
                "(A), (B) और (C) तीनों"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "(A), (B) और (C) तीनों"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "ऋषि गौतम ने किस दर्शन की रचना की ?",
            "options": [
                "सांख्य दर्शन",
                "न्याय दर्शन",
                "योग दर्शन",
                "चन्द्र दर्शन"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "न्याय दर्शन"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "46. 'एकम् एकम् इति' का समस्त पद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) एककम्",
                "(B) प्रत्येकम्",
                "(C) एकेति",
                "(D) एकाएकम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'विद्वत्सु' किस शब्द का रूप है ?",
            "options": [
                "विद्वान्",
                "विद्वन्",
                "विद्वस्",
                "विदवस"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "विद्वस्"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "28. 'संकल्पाच्च' शब्द में किन-किन वर्णों की संधि हुई है ?",
            "options": [
                "आ + च",
                "च् + च",
                "अ + च",
                "त् + च"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "स्वामी दयानन्द का जन्म किस गाँव में हुआ था ?",
            "options": [
                "कंटारा",
                "टंकापुर",
                "टंकारा",
                "भीखन टोला"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "टंकारा"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "स्वामी दयानन्द के लिए कौन पर्व उद्बोधक सिद्ध हुआ?",
            "options": [
                "(A) दुर्गापूजा",
                "(B) दीपावली",
                "(C) रामनवमी",
                "(D) शिवरात्रि"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "शिवरात्रि"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'व्याघ्रपथिक कथा' का बाघ पथिक को कहाँ मिला ?",
            "options": [
                "तालाब किनारे",
                "नदी किनारे",
                "समुद्र तट पर",
                "गङ्गा तट पर"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तालाब किनारे"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "37. किस शब्द में 'वि' उपसर्ग है?",
            "options": [
                "(A) विवेक:",
                "(B) विराट:",
                "(C) विहार:",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(C) विहार:"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "‘ङीप्’ प्रत्यय किस पद में है ?",
            "options": [
                "कुमारी",
                "युवतिः",
                "गौरी",
                "अजा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "कुमारी"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'जीवनस्य चरितम्' का समस्त पद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) जीवचरितम्",
                "(B) जीवनाचरितम्",
                "(C) चरितजीवनम्",
                "(D) जीवनचरितम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) जीवनचरितम्"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "पथिक किसके द्वारा पकड़कर खाया गया ?",
            "options": [
                "(A) बाघ",
                "(B) सिंह",
                "(C) मगरमच्छ",
                "(D) भेड़िया"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "बाघ"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "किस कारक में सप्तमी विभक्ति होती है?",
            "options": [
                "(A) कर्म कारक",
                "(B) सम्प्रदान कारक",
                "(C) अधिकरण कारक",
                "(D) करण कारक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अधिकरण कारक"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'रवीन्द्र:' का सही संधि-विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) रवि + इन्द्रः",
                "(B) रवि + ईन्द्रः",
                "(C) रवी + ईन्द्र",
                "(D) रवी + इन्द्रः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) रवि + इन्द्रः"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "48. 'चराचरम्' में कौन-सा समास है?",
            "options": [
                "(A) इन्द्र",
                "(B) तत्पुरुष",
                "(C) अव्ययीभाव",
                "(D) बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(D)"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "किस शब्द में 'तल्' प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) सर्वतः",
                "(B) जनता",
                "(C) बहुधा",
                "(D) लघुत्वम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "जनता"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'आदाय' अव्यय में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) आव",
                "(B) आङ्",
                "(C) अव",
                "(D) अनु"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "आङ्"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "अजः + टापू से कौन-सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "आजः",
                "अजा",
                "आजा",
                "अजान्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अजा"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "\"विरक्तोऽभूत\" में कौनसी सन्धि है?",
            "options": [
                "व्यंजन सन्धि",
                "स्वर सन्धि",
                "विसर्ग सन्धि",
                "पररूप सन्धि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "विसर्ग सन्धि"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "किस समास का उत्तरपद प्रधान होता है?",
            "options": [
                "तत्पुरुष",
                "कर्मधारय",
                "द्विगु",
                "अव्ययीभाव"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तत्पुरुष"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "16. कर्मवीर रामप्रवेश राम के परिवार के सदस्यों की कुल संख्या कितनी थी?",
            "options": [
                "(A) चार",
                "(B) छह",
                "(C) आठ",
                "(D) दस"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) चार"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'कर्णस्य दानवीरता' पाठ में 'भगवन्' किमिच्छसि' किसका कथन है ?",
            "options": [
                "कर्ण",
                "शक्र",
                "शल्य",
                "कवि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "शक्र"
        }
    ]
}